\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage{polyglossia}[2014/05/21]            % Поддержка многоязычности (fontspec подгружается автоматически)
\usepackage{cleveref}                           % cleveref корректно считывает язык из настроек polyglossia
%%% Оформление абзацев %%%
\usepackage{indentfirst}                            % Красная строка
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\graphicspath{{../images/}}

% Title Page
\title{Список исправлений и комментариев диссертации}
\author{Шевченко Ю.А.}

\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{\textbf{{\large #1}}}}


\begin{document}

%\section*{Отзыв Семенова М.Е.}

\textbf{1.	В тексте диссертации в качестве критериев для сравнения результатов численных расчетов, полученных автором, и известных из литературы, следовало бы использовать количественные критерии (например, среднеквадратическая ошибка, остаточная сумма квадратов, среднее относительное отклонение), в то время как автор неоднократно использует качественные критерии, например, «Величина отклонения между независимыми запусками алгоритма была меньше размера точки на рисунке.» (c. 47), «Статистические ошибки не превышают толщины линии» (с. 60), «Статистические ошибки меньше чем размер маркеров. Зависимость размера очень мала, и разница размера не поддается оценке на этом масштабе графика.» (с. 63), «Относительная ошибка небольшая для данных, полученных обоими методами.» (с. 69), «Полученные результаты находятся в хорошем согласии с решением Кано и Ная.» (с. 73).} 

\vspace{1em}

На странице 47 речь идет о рисунке 2.2. Ниже приведено два рисунка. Слева из диссертационной работы, справа для каждой точки графика приведены соответствующие значения среднеквадратичного отклонения, при усреднении результатов по 300 независимым запускам алгоритма. Единицы измерения отклонений те же что и единицы измерения теплоемкости.

\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
	Рисунок 2.2 \\
	\includegraphics[width=1\linewidth]{heat_peaks_ising_10000}}
}%
\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
	Величина среднеквадратичного отклонения на рисунке 2.2\\
	\includegraphics[width=1\linewidth]{ising_error_10000}}
}

\vspace{1em}

На странице 60 речь идет о рисунке 3.3. Ниже приведено два рисунка. Слева из диссертационной работы, справа для каждой точки графика приведены соответствующие значения среднеквадратичного отклонения, при усреднении результатов по 40 независимым запускам алгоритма. Единицы измерения отклонений те же что и единицы измерения теплоемкости.

\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
		~ \\ ~ \\~ \\ Рисунок 3.3
		\includegraphics[width=1\linewidth]{fig2_c_pyro.eps}}
}%
\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
		Величина среднеквадратичного отклонения на рисунке 3.3\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{fig33_err.eps}}
}



\vspace{1em}

На странице 63 речь идет о рисунке 3.7. Ниже приведено два рисунка. Слева из диссертационной работы, справа для каждой точки графика приведены соответствующие значения среднеквадратичного отклонения, при усреднении результатов по 40 независимым запускам алгоритма для ВЛ-решения и усреднение по всем возможным конфигурациям для решения методом полного перебора. Единицы измерения отклонений те же что и единицы измерения остаточной энтропии.

\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
		 ~ \\ ~ \\Рисунок 3.7
		\includegraphics[width=1\linewidth]{fig5_residual_pyro.eps}}
}%
\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
		Величина среднеквадратичного отклонения на рисунке 3.7\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{fig5_err.eps}}
}



\vspace{1em}

На странице 69 речь идет о рисунке 3.12. Ниже приведено два рисунка. Слева из диссертационной работы, справа для каждой точки графика приведены соответствующие значения среднеквадратичного отклонения, при усреднении результатов по 40 независимым запускам алгоритма для ВЛ-решения и усреднение по всем возможным конфигурациям для решения методом полного перебора. Единицы измерения отклонений те же что и единицы измерения остаточной энтропии.

\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
		~ \\ ~ \\Рисунок 3.12
		\includegraphics[width=1\linewidth]{fig98_heat_peaks_kagome_triang.eps}}
}%
\parbox{0.5\linewidth}{
	\center{
		Величина среднеквадратичного отклонения на рисунке 3.12\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{fig98_err.eps}}
}


\vspace{1em}

Фраза <<Полученные результаты находятся в хорошем согласии с решением Кано и Ная.>> (с. 73) относится к рисунку 3.18 и значению остаточной энтропии для АФМ модели спинов Изинга на гексагональной решетке. На рисунке по оси ординат видна цена деления 0.0005,что позволяет с большой точностью определить качество соласия с решением Кано и Ная. Дополнительно, на странице 69 приведены точные значения Кано и Ная: 0.50183 и полученное мною 0.50177. Отклонение составило 0.0000299.

\begin{center}
	Рисунок 3.18 \\
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig14_size_kag.eps}
\end{center}
	

Все формулировки были добавлены в текст с целью показать, что оценка точности вычисления была проведена, но данные об ошибках не видны на графиках в виду отсутствия значительных погрешностей.

\vspace{3em}

\textbf{2.	На рис. 4.2 приведены полученные в результате моделирования гистограммы кратности вырождения энергий фрустрированного спинового льда для разных радиусов взаимодействий и решеток (с. 80), далее в тексте (с. 83, таблица 6) указаны параметры, оцененные методом наименьших квадратов, и сделан вывод, что «во всех случаях наблюдается Гаусс-подобное распределение ПВС» (с. 83). При этом из текста диссертации неочевидно на основании какого критерия согласия автор принимает решение о невозможности отклонить нулевую гипотезу о нормальном распределении энергии состояний.}

\vspace{1em}

Для более простых магнитных систем спинов Изинга одним из подходов к построению статистической суммы для бесконечных (или очень больших) систем является аналитическое определение <<производящей фнукции>>, которая возвращает плотность вероятности состояний (ПВС). 

Однако, в главе 4 рассматривается более сложная геометрия решетки и модель взаимодействия. Производящая функция для системы диполей на решетке квадратного спинового льда пока не известна. Приближенная форма производящей функции может быть частным случаем какого-либо закона распределения. 

В работе было замечено, что в перво приближении распределение ПВС имеет Гаусс-подобную форму. Задача подтверждения или отклонения этой гипотезы несомненно является интересной, но выходит за рамки диссертационного исследования. 

В таблице 6 приведены параметры распределения, приближенные методом наименьших квадратов к плотности вероятности состояний, полученной методом полного перебора для систем диполей на решетке квадратного, гексагонального и шакти спинового льда размером $N=24, \ 30, \ 32$, соответственно. Эта информация ценна с точки зрения будущих исследований. При подборе значений $\mu$ и $\sigma$ для систем большего размера, теоретически можно определить их зависимость от числа диполей $N$ и построить производящую функцию, на основе которой строится статистическая сумма и получаются термодинамические характеристики.




\vspace{3em}
\textbf{
В качестве одного из положений, выносимых на защиту, диссертант предлагает оригинальный кластерный параметр для описания перехода порядок-беспорядок – относительный размер наибольшего кластера, внутри которого все парные энергии взаимодействия ближайших соседей минимизированы. В тексте диссертации приведен иллюстративный пример для небольшой модели квадратного спинового льда, N=24 диполя, (рис. 4.7, с. 89), а также случая N=312 диполя (рис. 4.8, с. 90). При этом не указаны преимущества предлагаемого параметра по сравнению с существующими (например, вычислительная сложность в зависимости от количества диполей в модели)}

\vspace{1em}

Для ферромагнитной модели Изинга параметром порядка является намагниченность системы: в основном состоянии она равна $N$, в состоянии с максимальной энергией она равна $0$. В модели диполей на решетке квадратного спинового льда намагниченность отсутствует как в основном состоянии, так и в состоянии с максимальной энергией, что делает невозможным использование намагниченности в качестве параметра порядка.

Другим подходом к определению параметра порядка была ступенчатая намагниченность [146]. Этот параметр применим только к моделям квадратного спинового льда, в отличие от предложенного в диссертационной работе. 

Относительное число перевернутых спинов в сравнении с основным состоянием [154] требует знания конфигурации основного состояния, что зачастую невозможно при исследовании фрустрированных систем и спиновых стекол.

Все возможные конфигурации вершин, разделенные на четыре условных типа, 
и относительная часть каждого типа при заданной температуре [10] тоже применима только к решеткам квадратного спинового льда. Взаимное распределение этих групп конфигураций может изменяться при изменении параметра решетки, что было показано в работе [10]. Для объемного спинового льда вершины будут разделены на три условных типа. Таким образом, этот параметр имеет ограниченную сферу применения в отличие от предложенного в диссертационной работе.

Оценка алгоритмической сложности - очень интересная задача с точки зрения вычислительных алгоритмов. Сложность может изменяться в зависимости от алгоритма определения (распознавания) кластеров и целиком зависит от реализации этого алгоритма в виде программного кода ЭВМ.

\end{document}          
